\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Humanidades e Cidadania}$\quad$(199133)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
Apresentar os conceitos de humanidades, ciências sociais e cidadania para fomentar a visão crítica e consciência das questões humanísticas, sociais, políticas, econômicas, éticas, e ambientais envolvidas na ação profissional do engenheiro.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
Unidade 1
\\
- Sistemas Políticos: oferecer uma visão panorâmica dos principais conceitos e discutir os diferentes aspectos da política face à atividade de engenharia como proponente e executora de políticas públicas.
\\
- Tecnologia e sociedade: discutir o papel da tecnologia na vida moderna, os riscos e vantagens que ela proporciona e, principalmente, o desenvolvimento tecnológico como reflexo dos valores e da cultura de uma sociedade.
\\
- Cultura das Instituições: apresentar os conceitos e enfoques básicos para a compreensão do ambiente cultural no qual se inserem as atividades desenvolvidas pelas instituições públicas e privadas. Aborda o papel desempenhado por fatores como gênero, religião, família, comunidade e nação sobre a atividade econômica, ou seja, analisar a sociedade e os sistemas de negócios que atuam dentro dela.
\\
Unidade 2
\\
- Interfaces Homem/ tecnologia: apresentar e discutir a interface homem/tecnologia face ao rápido desenvolvimento tecnológico e aumento da competitividade mundial, em que o futuro de qualquer grande empresa dependerá da eficiência de operação e da produção de produtos de qualidade. Também deverão ser considerados os efeitos resultantes do aumento da idade média da população e, por consequência, da extensão da vida produtiva dos trabalhadores, implicando em mudanças de valores como resultado da maior experiência, maior valorização e maior senso de responsabilidade assumidos pelo trabalhador na realização do trabalho.
\\
Unidade 3
\\
- Legislação e ética: Leis 5.194/66 e 6.496/77, Códigos Civil e de Ética Profissional, Constituição Brasileira, Lei 8.078/90 - CDC, Lei 8.666/93 - Licitações e Contratos, Normas da ABNT, sistema profissional: Confea - Crea - Mútua Inst. Ensino - Entidades, Classes, Papel social do engenheiro e das empresas. Sociedade Brasileira de Computação. Elaboração de modelos de informações sobre legislação, ética e entidades de classe.
\\

\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
AUTOR: GILBERTO FREYRE
\\
LOCAL: RIO DE JANEIRO
\\
Nº EDIÇÃO: 1ª
\\
OBRA: HOMENS, ENGENHARIAS E RUMOS SOCIAIS
\\
EDITOR: RECORD
\\
ANO: 1987
\\
AUTOR: LILI KATSUCO KAWAMURA
\\
LOCAL: SÃO PAULO
\\
Nº EDIÇÃO: 1ª
\\
OBRA: ENGENHEIRO: TRABALHO E IDEOLOGIA
\\
EDITOR:ÁTICA
\\
ANO:1979
\\
AUTOR:HANNAH ARENDT
\\
LOCAL:RIO DE JANEIRO
\\
Nº EDIÇÃO:10ª
\\
OBRA: A CONDIÇÃO HUMANA
\\
EDITOR: FORENSE UNIV.
\\
ANO: 2000
\\
AUTOR: BRASIL
\\
LOCAL: BRASÍLIA
\\
Nº EDIÇÃO: 1ª
\\
OBRA: CONSTITUIÇÃO DA REPÚBLICA FEDERATIVA DO BRASIL
\\
EDITOR: SENADO FEDERAL
\\
ANO: 1988
\\
AUTOR: CNUMAD - CONFERÊNCIA DAS NAÇÕES UNIDAS SOBRE MEIO AMBIENTE E DESENVOLVIMENTO
\\
LOCAL: BRASÍLIA
\\
Nº EDIÇÃO: 3ª
\\
OBRA: AGENDA 21
\\
EDITOR: SENADO
\\
ANO: 2001
\\
AUTOR: BRASIL
\\
LOCAL: BRASÍLIA
\\
Nº EDIÇÃO: 1ª
\\
OBRA: ACESSIBILIDADE
\\
EDITOR: SEDH
\\
ANO: 2005
\\
AUTOR: LUIZ PINGUELLI ROSA
\\
LOCAL: SÃO PAULO
\\
Nº EDIÇÃO:1º
\\
OBRA: TECNOCIÊNCIAS E HUMANIDADES: NOVOS PARADIGMAS, VELHAS QUESTÕES
\\
EDITOR: PAZ E TERRA
\\
ANO: 2005
\\
AUTOR: VICTOR C. FERKISS
\\
LOCAL: RIO DE JANEIRO
\\
Nº EDIÇÃO: 1º
\\
OBRA: O HOMEM TECNOLÓGICO
\\
EDITOR: ZAHAR
\\
ANO: 1972
\\
AUTOR: ERICH FROMM 
\\
LOCAL: RIO DE JANEIRO
\\
Nº EDIÇÃO: 1º
\\
OBRA: A REVOLUÇÃO DA ESPERANÇA: POR UMA TECNOLOGIA HUMANIZADA
\\
EDITOR: ZAHAR
\\
ANO: 1969
\\
AUTOR: ANDRÉ TRIGUEIRO
\\
LOCAL: SÃO PAULO
\\
Nº EDIÇÃO: 2ª
\\
OBRA: MUNDO SUSTENTÁVEL
\\
EDITOR: GLOBO
\\
ANO: 2005
\\
AUTOR:HENRIQUE SANOVITTI MIRANDA
\\
LOCAL; BRASÍLIA
\\
Nº EDIÇÃO:5º
\\
OBRA: CURSO DE DIREITO CONSTITUCIONAL E ADMINISTRATIVO
\\
EDITOR: SENADO
\\
ANO: 2007
\\
AUTOR: CELSO FURTADO
\\
LOCAL: RIO DE JANEIRO
\\
Nº EDIÇÃO: 1º
\\
OBRA: RAÍZES DO SUBDESENVOLVIMENTO
\\
EDITOR: CIVILIZAÇÃO BR
\\
ANO: 2003
\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
Disciplina sem pré-requisitos
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}